<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription of Giarratano's Preface</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface" xml:lang="la">
            <div type="section" n="1">
               <head>I.</head>
               <p>Septem eclogae Calpurnii et quattuor Nemesiani iisdem codicibus continentur, unde
                  factum est, quamvis suavitate et elegantia inter se differrent, ut semper a viris
                  doctis una ederentur. huc accedebat quod plerique libros deteriores secuti, ubi
                  undecim eclogae uni Calpurnio adscribuntur, Nemesianum eclogas umquam scripsisse
                  negabant. neque enim defuerunt iam ab Ugoleti temporibus qui inter Calpurnium et
                  Nemesianum eas sic dividerent ut huic quattuor postremas tribuerent, sed hi fere
                  usque ad nostram aetatem Calpurnium ad Nemesianum carmina sua misisse arbitrati
                  sunt. at <bibl><author>M. Haupt</author> (<title><ref
                           target="https://books.google.com/books?id=Z-8nAAAAYAAJ&amp;pg=PP1#v=onepage&amp;q&amp;f=false"
                           >De carminibus bucolicis Calpurnii et Nemesiani</ref></title>,
                        <pubPlace>Berolini</pubPlace>
                     <date>1854</date> p. 1–27)</bibl> multis certisque argumentis probavit undecim
                  illas eclogas neque unius poetae neque eiusdem esse aetatis, sed septem priores ad
                  Calpurnium, reliquas ad Nemesianum referendas esse, illum vero sub Nerone
                  floruisse, hunc Cari filiorumque eius temporibus. atque Hauptii opinio, cui
                  frustra <bibl><author>Kraffert</author> (<title>Beitr. zur Kritik und Erklaerung
                        lat. Autoren</title>
                     <biblScope unit="volume">T. 3</biblScope>, <pubPlace>Aurich</pubPlace>
                     <date>1883</date>, <biblScope unit="page">p. 151</biblScope>)</bibl> et
                        <bibl><author>Garnett</author> (<title level="a">On the date of Calp.
                        Sic.</title>, <title level="j">Journ. of philol.</title>
                     <biblScope unit="volume">XVI</biblScope>
                     <date>1888</date>
                     <biblScope unit="page">p. 216</biblScope></bibl>, cfr. <bibl><author>J. P.
                        Postgate</author>, <title level="a">The comet of Calpurnius Siculus</title>,
                        <title level="j">Class. Rev.</title>
                     <date>1902</date>
                     <biblScope unit="page">p. 38–40</biblScope></bibl>) nuper obstiterunt, merito
                  apud eruditos maximam nunc habet auctoritatem. malui tamen et propter argumenti
                  similitudinem et propterea quod textus condicio in utriusque eclogis eadem est
                  Calpurnium una cum Nemesiano coniungere.</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <head>II.</head>
               <p>Codicum Calpurnii et Nemesiani, quippe qui a tribus libris ex archetypo eodem
                  descriptis omnes originem ducant, extant tria genera inter se arte coniuncta,
                  quorum primum duo codices continet qui, etsi saepius propter inscitiam et
                  neglegentiam librariorum labem traxerunt, tamen, cum interpolationibus fere
                  careant, testes omnium optimi habendi sunt. secuntur multi codices <ref
                     target="#V">familiae V</ref>, quam vocant, quos ex uno libro omnes profluxisse
                  cum illa in mendis plurimis consensio mira docet, tum ex magna interpolationum
                  copia, quae huius familiae propriae sunt, satis elucet. neque tamen eodem modo hi
                  codices inquinati sunt, sed in certas classes distribui possunt, quod mihi
                  negotium inane et parum fructuosum visum est. iam <bibl><author>Schenkl</author>
                        (<title level="j">Wiener Studien</title>
                     <biblScope unit="volume">V</biblScope>
                     <biblScope unit="page">p. 294 sqq.</biblScope>
                     <date>1883</date></bibl> et praef. edit. prior. p. 50 sqq.) duo genera
                  distinxit <hi rend="italic">v</hi> et <hi rend="italic">w</hi>, quod nollem
                  fecisset: facile enim de classe <hi rend="italic">w</hi>, quae vocatur, cum viro
                  doctissimo consentio, contra codices, quos littera <hi rend="italic">v</hi>
                  notavit, non eiusdem generis esse omnes scripturis vel paucis perlustratis cuivis
                  intellegere licet. tertiae autem familiae unus codex eo adscribitur quod permultos
                  scribendi errores praebet, quibus reliqui codices prorsus vacant. ad hoc complures
                  lectiones in eo reperiuntur quae codicum meliorum prorpriae sunt, nonnullas tamen
                  cum deterioribus communes habet, quam ob rem medium fere locum, ut ita dicam,
                  inter libros bonae notae et interpolatos obtinet. denique his libris cum
                  scripturae <ref target="#A">ex codice Germanico Th. Ugoleti atque ex codice
                     Boccaccii</ref> desumptae tum varia excerpta addenda sunt, de quibus post
                  disputabo.</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <head>III.</head>
               <p>Nunc de codicibus primae familiae disserendum est, qui sunt: <ref target="#N">N =
                     Neapolitanus V a 8</ref> et <ref target="#G">G = Gaddianus Laur. plut. 90, 12
                     inf.</ref></p>
               <p>Codex Neapolitanus V A 8, olim 380, membranaceus, 0,261 X 0,160, sub initium
                  saeculi XV exaratus, constat foliis 116, quorum 1–36a continetur
                        <bibl><author>Catonis</author>
                     <title>de agricultura liber</title></bibl>, 40–101a
                        <bibl><author>Varronis</author>
                     <title>de re rustica libri tres</title></bibl>, 101a–115b
                        <bibl><author>Calpurnii</author> et <author>Nemesiani</author>
                     <title>bucolica</title>: reliqua folia vacant.</bibl> singulae paginae tricenos
                  octonos versus habent. manus emendatrices codex expertus est praesertim duas,
                  quarum prior eius ipsius est qui scripsit librum. iterum codex eodem fere tempore
                  correctus est, sed hic atque illic secunda manus a priore haud facile distingui
                  potest. emendationes autem tertiae manus paucis tantum locis deprehendi. singula
                  carmina inscriptionibus carent, sed brevibus spatiis relictis inter se disiuncta
                  sunt. in fine totius operis haec subscriptio exstat: <hi rend="italic">Aureliani
                     Nemesiani Cartag&#773; bucol&#8217; explicit: Deo gratias amen</hi>. denique
                  alia manus admodum recens, ut Bursian<!-- where? --> et <ref target="#Schenkl"
                     >Schenkl</ref> intellexerunt, titulos <hi rend="italic">Calpurnii eclogae</hi>
                  et <hi rend="italic">Nemesiani eclogae</hi> apposuit.</p>
               <p>De codicis origine et fatis nihil aliud scimus nisi quod ex his intelligitur quae
                  in folio ultimo scripta sunt: ≪ <hi rend="italic">Joannes Antonius Perillus
                     patric. neap. ac iuvenis apprime litteratus Jacobum Perillum hoc libro donavit
                     MDCVII, Klis Juniis </hi>≫ et paulo infra ≪ <hi rend="italic">Antonii Seripandi
                     ex Jacobi Perilli amici opt. munere </hi>≫. postea cum ceteris Seripandi libris
                  in bybliothecam S. Ioannis in Carbonaria illatus est, unde in maximam bybliothecam
                  nepolitanam, olim borbonicam, venit. primus omnium codicem in P. Burmanni usum
                  satis diligenter contulit Iac. Phil. D'Orville, cuius collatio exstat apud Burm.
                  in append. ad Poet. lat. min. tom. I extr. deinde C. Bursian in M. Hauptii usum
                  excussit eum, sed de huius collationis pretio nihil constat cum editio ab Hauptio
                  promissa numquam iuris publici facta sit. tum eo usus est Baehrens, ita tamen ut
                  optimo iure a Schenklio vituperaretur, qui a. 1878 codicem contulit iterumque
                  abhinc paucos annos inspexit ut secundis curis Calpurnium et Nemesianum ederet.
                  equidem a. 1907 totum codicem excussi, sed ut omnes discrepantiae inter meam
                  collationem et testimonia Schenklii tollerentur, Ioannes Petrus Zottoli meus
                  aestate a. 1909 locos omnes mecum inspexit ubi Schenkl aliter legerat, saepiusque
                  Schenklii neglegentiam deprehendimus. atque huius codicis totam collationem ne
                  levissimis quidem minutiis omissis quae ad rem orthographicam spectant in apparatu
                  critico iuris publici feci.</p>
               <p>Codex Gaddianus Laurentianus plut. 90, 12 inf., chartaceus, 0,294 X 0,225, saec.
                  XV ineunte scriptus, constat foliis 74. continet Francisci Petrarchae eclogas
                  duodecim (ff. 1–44), Vergilii Maronis Culicem (ff. 45–51), Verg. Maronis librum
                  Dirarum (ff. 52–55), Calpurnium et Nemesianum (ff. 55–74): sequitur brevissima
                  ecloga anepigrapha ubi interlocuntur Daphnis, Tityrus, Mopsus, Meliboeus. singulae
                  paginae habent plerumque vicenos novenos versus, sed nonnullae variant, cum
                  breviores vicenos senos et longiores tricenos binos versus complectantur.
                  Calpurnii eclogis haec inscriptio addita est: <quote>Egloge Calfurnii ad
                     nemesianum cartaginiensem.</quote> Calpurnium autem excipit Nemesianus hoc
                  titulo praefixo: <quote>Aureliani nemesiani cartaginiensis egloghe
                     incipiunt</quote>. in calce singularum eclogarum subscriptio
                     <quote>explicit</quote> exstat, addito uniuscuiusque eclogae numero, sed sexta
                  ecloga Calpurnii subscriptione caret et in fine septimae ita scriptum est:
                     <quote>explicit sexta egloga Calphurnii</quote>. quae res sic explicatur quod
                  septima ecloga sine ullo intervallo sextam subsequitur ut Calpurnio sex tantum
                  eclogae in codice tribuantur, sed in margine, ubi sexta ecloga desinere debuit,
                  librarius haec adiecit: <quote>aliqui volunt dicere quod ista sit alia et diversa
                     egloga ubi incipit ≪ lentus ≫, aliqui dicunt quod est una etc.</quote></p>
               <p>In hoc codice correctiones fere omnes addidt ipse librarius, qui vel scribendi
                  errores in versibus sustulit vel varias lectiones margini appinxit: nonnulla tamen
                  sunt quae ab alia manu profecta videntur. codicem iam a Glaesero et ab Hauptio
                  commemoratum primus omnium Baehrens nimis festinanter excussit, deinde multo
                  accuratius Schenkl eo usus est. ipse codicem a. 1908 quam maxima poteram
                  diligentia descripsi, sed rursus anno sequenti contuli ut omnes discrepantias cum
                  Schenklio dirimerem: sunt tamen complures loci quos Schenkl mendose rettulit, ut
                  ex meis notis colligere potes. nam huius quoque codicis omnes scripturas
                  accuratissime evulgavi.</p>
               <p>Codicum N et G sic externa specie descripta fatisque enarratis de eorum condicione
                  et pretio uberius disputandum est. nemo quidem praeter Baehrensium et Schenklium
                  de utriusque codicis auctoritate adhuc disseruit, quod non mirandum est cum
                  Gaddianum primus omnium Baehrens contulerit nec quisquam ante Glaeserum libri
                  Neapolitani magnam aestimationem fecerit, sed Baehrens et Schenkl in contrarias
                  sententias discesserunt: ille enim ut fieri solet, plus aequo aestimans codicem
                  quem primus iuris publici fecerat, Gaddianum ceteris praestare contendit, hic
                  autem praetulit Neapolitanum. at Baehrens illud affirmavit magis quam certis
                  argumentis probavit, contra Schenkl demonstrare studuit nonnullis locis Gaddianum
                  interpolationes passum esse. mihi quidem neuter videtur verum omni ex parte
                  invenisse, ut mox ostendere propositum habeo.</p>
               <p>Dixi iam utrumque librum ex eodem archetypo ortum esse, quod confirmatur permagna
                  lectionum copia quas N cum G communes habet cum in reliquis codicibus aliter
                  scriptum sit. sed tamen, ut par est, multis locis inter se differunt eorumque
                  discrepantias conferre oportet quo clarius pateat uter codex ab archetypo minus
                  absit. qua in re nullam rationem habui scripturarum quae in Neapolitano secundae
                  vel tertiae manui debentur aut variarum lectionum quas in margine Gaddiani
                  librarius addidit, de quibus post videro.</p>
               <p>Atque primum quidem, etsi utriusque codicis memoria saepius propter incuriam et
                  ignorantiam librariorum depravata est, Gaddianus tamen paulo neglegentius scriptus
                  mihi videtur. desunt enim in eo quattuor versus (C. I 40, IV 16, 123, N. I 73) et
                  v. N. II 49 post 45 collocatus est: praeterea haec verba omissa sunt: C. I 92
                     <quote>ipsa</quote>, II 88 <quote>quotiens</quote>, III 23 <quote>deus</quote>,
                  VI 3 <quote>sed</quote>, 89
                  <quote>non</quote><!-- Come back to this and insert references to the text -->.
                  contra in codice Neapolitano nullus versus deest (supervacuum est, puto, monere me
                  hic loqui de vitiis propriis uniuscuiusque codicis, non de communibus quae ad
                  archetypum iure referuntur), sed vv. C. I 31–32 ordine inverso positi sunt et v.
                  N. II 81 post III 16 insertus est: deinde librarius haec verba praetermisit: C. VI
                  46 <quote>pignus</quote>, 90 <quote>hoc</quote>, N. I 23 <quote>et</quote>, 71
                     <quote>et</quote>, III 5 <quote>ex tereti</quote>, IV 60 <quote>audit</quote>.
                  huc accedit quod fere in centum triginta locis N rectam, G mendosam lectionem
                  praebet atque paulo rarius contra evenit.</p>
               <p>Deinde exsistit quaestio utrum omnes discrepantiae, quae inter N et G reperiuntur,
                  ad neglegentiam scribarum referendae sint an interdum verba tradita librarii
                  interpolando corruperint. etenim, si uterque codex interpolationibus caret, minor
                  auctoritas illi debetur qui neglegentius scriptus est, sin autem alter codex vel
                  numquam vel rarius altero verba exhibet arbitrio alicuius reficta, tum is primum
                  locum merito sibi vindicat. equidem minime dubito quin utriusque codicis vitia
                  fere omnia vel litteris et compendiis litterarum male intellectis vel incuriae et
                  festinationi librariorum recte tribuantur, sed non desunt loci qui vel aperte
                  interpolati sint vel aliquam suspicionem moveant.</p>
               <p>Primum quidem nonnulla menda (sed multo plura N) uterque codex cum V communia
                  habet, quod non semper casu et foruito accidere potuit. atque hi loci
                  interpolationem sane aperiunt: C. II 73 <quote>cicius</quote> vel <quote>citius
                     tenues</quote> NV, III 35 <quote>quod</quote> NV, VI 25 <quote>verba</quote> N,
                     <quote>verba</quote> et <quote>verbo</quote> V, 82 <quote>te stante</quote> NV,
                  VII 33 <quote>tibi</quote> GV, N. III 37 <quote>ostendit</quote> NV. reliqua
                  exempla vel dubia sunt vel omnino neglegenda.</p>
               <p>Deinde in G alicui hi loci fortasse suspecti erunt: C I 12
                  <quote>errantes</quote>, 85 <quote>accipiet</quote>, III 20
                     <quote>invenias</quote>, IV 2 <quote>obstrepit</quote>, 53
                     <quote>discere</quote>, 72 <quote>aspernatur</quote>, 85
                  <quote>corpore</quote>, 105 <quote>enim</quote>, 150 <quote>liquide</quote>, V 31
                     <quote>primum</quote>, 44 <quote>pascua</quote>, 52, <quote>quod</quote>, VI 59
                     <quote>mascillo</quote>, VII 11 <quote>herus</quote>, 26 <quote>in</quote>, 41
                     <quote>non</quote>, N. I 2 <quote>raris</quote>, 5 <quote>flavit</quote>, 16
                     <quote>carmina</quote>, 63 <quote>carmina</quote>, 82 <quote>canis</quote>, II
                  27 <quote>nostri tamquam</quote>, 32 <quote>ethera</quote>, 74
                     <quote>omnes</quote>, 89 <quote>discedere</quote>, III 52 <quote>saliensque
                     liquore</quote>. sed <quote>enim</quote>, <quote>pascua</quote>,
                     <quote>mascillo</quote>, <quote>in</quote>, <quote>canis</quote> haud dubie
                  glossemata sunt in verba poetarum postea inlata. idem fere dixeris de
                     <quote>accipiet</quote>, <quote>ethera</quote>, <quote>discedere</quote>: adde
                  quod <quote>aethera</quote> et <quote>discedere</quote> aeque bona sunt atque
                     <quote>aera</quote> et <quote>descendere</quote> diuque incertus fui utram
                  lectionem praeferrem. neque <quote>liquide</quote>, <quote>primum</quote>,
                     <quote>flavit</quote>, <quote>carmina</quote> (N. I 16) pro interpolationibus
                  habenda sunt, sed his locis corruptela inde exorta est quod librario voces ei quae
                  scribenda erat vicinae obversabantur. itaque <quote>liquide</quote> ex
                     <quote>dulce</quote>, <quote>primum</quote> ex <quote>spatium</quote>,
                     <quote>flavit</quote> ex <quote>inflare</quote>, <quote>carmina</quote> ex
                     <quote>carmine</quote> derivatum est. at <quote>carmina</quote> (N. I 63) vel
                  glossema est vel ex vocali initiali verbi sequentis corruptio originem traxit,
                  saepiusque <quote>corpore</quote> et <quote>robore</quote> in codd. confusa sunt.
                  deinde voces quae sunt: <quote>herus</quote>, <quote>raris</quote>,
                     <quote>omnes</quote> vix credideris ab interpolatore profectas cum nullam
                  sententiam habeant. reliqua autem exempla maiore ex parte ad interpolatorem
                  referri possunt. tum in N hi loci spectandi sunt: C. I 13 <quote>sequar</quote>,
                  IV 46 <quote>inter nostras</quote>, 136 <quote>pede velox</quote>, 153
                     <quote>in</quote>, 164 <quote>vestros</quote>, N. II 71 <quote>ducas</quote>.
                  atque <quote>in</quote> glossema est, <quote>ducas</quote> propius abest a
                     <quote>ducam</quote>, quod codd. dett. exhibent, quam a <quote>duco</quote>,
                  quod recte praebet G, <quote>vestros</quote> interpolatori debetur, reliqua
                  incerta sunt.</p>
               <p>Denique saepe scripturae utriusque codicis vario modo corruptae sunt, sed
                  nonnumquam eae infelicem emendandi conatum produnt. equidem hos locos (nam de
                  reliquis loqui nihil necesse est) velim inspicias: C. I 90 <quote>querit</quote>
                  N, <quote>petit</quote> G, II 96 <quote>o</quote> G, III 50
                     <quote>turbidus</quote> G, IV 63 <quote>carmen modulavit</quote> G, 125
                     <quote>placanda</quote> G, V 15 <quote>montibus</quote> G, 16
                     <quote>cecinere</quote> G, 104 <quote>nectendum</quote> N,
                     <quote>videndum</quote> G, N. II 30 <quote>nullo sudarunt</quote> G, IV 28
                     <quote>volucrum tum</quote> G, 39 <quote>subeunte</quote> G. multum quidem
                  abest ut omnes hi loci aeque suspecti sint. nam <quote>o</quote> glossema est
                  neque aliter de <quote>carmen modulavit</quote> cogitandum puto. contra
                     <quote>turbidus</quote> est aperta interpolatio, quod fere dixerim de
                     <quote>volucrum tum</quote>. deinde <quote>querit</quote> et
                     <quote>petit</quote> fortasse ex compendio verbi <quote>quatit</quote> male
                  intellecto fluxerunt, sed haereo. at reliqua exempla (quod pace Schenklii fiat)
                  vix interpolatoribus tribuenda sunt, nisi forte putas interpolatores illos plane
                  ignaros linguae latinae fuisse.</p>
               <p>Sed antequam de codicum N et G auctoritate iudicium faciamus, de correctionibus
                  quas uterque codex passus est pauca nobis sunt dicenda.</p>
               <p>Codex N, ut supra diximus, saepius emendatus est et ab eo qui codicem exaravit et
                  ab aliis. atque emendationes primae manus, quas sexaginta fere locis deprehendi,
                  ex archetypo ipso ortae sunt omnes. librarius enim in ipso scribendo, ut fit,
                  leviora scribendi vitia interdum correxit, in quae omnes cum scribimus incidere
                  solemus. itaque vel adiunxit litteras quas currenti calamo omiserat, vel litteras
                  supervacuas expunxit, vel vocales et consonantes mutavit, vel verba praetermissa
                  addidit, vel ordinem versuum restituit, vel etiam personarum notas appinxit. quae
                  cum ita sint, emendationes primae manus fere omnes bonae sunt, vel, ut verius
                  dicam, scripturam archetypi restituunt. nam C. I 20 prima manus correxit
                     <quote>dipicta</quote> in <quote>depicta</quote>, quod frustra Jacoby nuper
                  defendit, cum <quote>descripta</quote> sine dubio legendum sit (cfr. Verg. Ecl. V
                  13 et Calp. I 25), sed <quote>depicta</quote> fuit in archetypo, ut G nobis
                  ostendit. itidem N. IV 65 <quote>aversa</quote> probum est (cfr Verg. Ecl. VIII
                  101 sq.), quod prave manus prima immutavit in <quote>adversa</quote>, sed
                     <quote>adversa</quote> exstat in G, unde idem fuisse in archetypo facile
                  conicias. semel tantum lectionem veram archetypi manus prima corrupit (C. III 67
                     <quote>qui</quote> ex <quote>quam</quote>), sed hoc compendio scripturae parum
                  intellecto tribuendum est. denique correctiones omnes manus primae scripturis
                  codicis G comprobantur, excepto C. I 24 <quote>propius</quote>, ubi eum qui G
                  descripsit male legisse iure suspicamur.</p>
               <p>Emendationes secundae manus, quae vocantur, triplo fere frequentiores sunt quam
                  primae manus, sed pro rata parte multo saepius in Calpurnio quam in Nemesiano
                  inveniuntur, earumque circiter tres partes recte se habent. secunda manus
                  plerumque leviora scribendi menda sustulit, sed interdum vel versus et verba
                  omissa restituit, vel versus transpositos correxit, vel omnino graviora vitia
                  sanavit. atque secundae manus emendationes non ab archetypo sed a codicibus
                  secundae familiae plerumque profectae sunt, nonnulla tamen interpolator suo Marte
                  correxit. quod ut probemus non multis exemplis opus est, sed, ut a locis feliciter
                  restitutis ordiamur, has lectiones, Lector benevole, mecum considera: I 20
                     <quote>depicta</quote> N (ex <quote>dipicta</quote>) G,
                     <quote>descripta</quote> N²V, 25 <quote>codice</quote> N G,
                     <quote>cortice</quote> N²V, 42 om. N G, add N²V, 55 <quote>profuso</quote> N G,
                     <quote>professo</quote> N²V pler., 87 <quote>a</quote> N G, <quote>ex</quote>
                  N²V pler., III 26 <quote>ibi</quote> N G, <quote>sibi</quote> N²V, IV 12 C. om. N
                  G, add. N²V, 46 <quote>quicquam</quote> N G, <quote>quisquam</quote> N²V, 82
                     <quote>canat</quote> N G, <quote>canit</quote> N²V, 124 <quote>raptas</quote> N
                  G, <quote>ruptas</quote> N²V, 145 <quote>nos</quote> N G, <quote>hos</quote> N²V,
                  V 7 ante 6 colloc. N G, corr. N²V, 28 <quote>vivat</quote> N G,
                     <quote>vivit</quote> N²V, 45 <quote>peragunt</quote> N G,
                     <quote>peragit</quote> N²V, VII 48 <quote>tibi</quote> N G, <quote>ubi</quote>
                  N²V, N. II 50 <quote>cum</quote> N G, <quote>dum</quote> N²V, III 6
                     <quote>h</quote> N, om. G, <quote>hanc pueri tamquam</quote> N²V. haec autem
                  interpolator ingenio emendavit: C. III 91 <quote>licidan</quote> N²,
                     <quote>licidax</quote> N, <quote>licidas</quote> vel <quote>lycidas</quote> G
                  V, IV 152 <quote>teriti</quote> N G, <quote>tereti</quote> N².</p>
               <p>Nonne tibi videor probasse id quod sumpsi? an verisimile est ut N G omnibus his
                  locis scripturas bonas archetypi eodem modo corruperint? sed, si plura quaeris,
                  haec alia exepla reputa. ac primum quidem his locis manus secunda codics N
                  scripturis genuinis archetypi interpolationes, quibus codices V sunt inquinati,
                  substituit: C. II 8 <quote>vindicet</quote>* (asterico lectiones rectas
                  significavi) N G, <quote>vendicet</quote> N²V, 9 <quote>thyrsi</quote>*,
                     <quote>tyrsi</quote> G, <quote>tirsi</quote> N, <quote>tirso</quote> N²V pler.,
                  IV 42 <quote>baetis</quote>*, <quote>bethis</quote> G, <quote>beris</quote> N,
                     <quote>bactrus</quote> N²V, 53 <quote>tantum-ventos</quote>* N G,
                     <quote>solum-nimbos</quote> N²V pler., 75 <quote>quam</quote>* G,
                     <quote>q&#773;m</quote> N, <quote>qua</quote> N²V nonn., 131 <quote>iam
                     surdant</quote>* G, <quote>iam surdat</quote> N, <quote>exsurdant</quote> N²V
                  nonn., 148 <quote>deas</quote>* G (<quote>deas</quote> = <hi rend="italic"
                     >Musas</hi>, ut F. Leo probavit), <quote>d'as</quote> N, <quote>deos</quote>
                  N²V, V 49 <quote>afferet</quote>* N G, <quote>afferat</quote> N²V nonn. 61
                     <quote>serique-premendi</quote>* N G, <quote>seraeque-merendae</quote> N²V, 97
                     <quote>circitor</quote>* N G, <quote>vinitor</quote> N²V, 99
                     <quote>nunc</quote>* N G, <quote>tunc</quote> N²V, VI 47
                  <quote>perdere</quote>* N, <quote>prodere</quote> G, <quote>pendere</quote> N²V,
                  75 <quote>illis</quote> N G, <quote>ipsi</quote> N²V, pler., N I 27
                     <quote>laudem</quote>* N G, <quote>musam</quote> N²V, 54 <quote>iuris</quote>*
                  N G, <quote>iusti</quote> N²V, II 28 <quote>nostros posset</quote>* N G,
                     <quote>posset rapidos</quote> N²V pler., IV 66 <quote>urar</quote>* N,
                     <quote>uror</quote> G, <quote>arsi</quote> N²V, cfr praeterea IV 63
                     <quote>carmen modulabile</quote> N²V nonn., quod Baehrens in textum non
                  recepisset, si ea quae Haupt de elisionibus apud Calpurnium disputavit diligenter
                  perpendisset, et V 65 <quote>coagulat lacte</quote> N², quod ex <quote>coagula
                     lactis</quote> V sane profectum est. deinde his locis verba tradita coniecturis
                  pessime temptavit: C. I 31 <quote>sequaci</quote>* G, <quote>sagaci</quote> N², 73
                     <quote>auferet</quote>* N G, <quote>afferet</quote> N², 85
                     <quote>excipiet</quote>* N, <quote>excuciet</quote> N², II 76
                     <quote>herbas</quote>* N G, <quote>uvas</quote> N², III 25
                     <quote>sprevi</quote>* G, <quote>spiritu&#773;</quote> N,
                     <quote>speciem</quote> N², III 46 <quote>acerba</quote>* N G,
                     <quote>avena</quote> N², IV 79 <quote>succinet</quote>*,
                     <quote>subcinit</quote> G, <quote>succinit</quote> N, <quote>sucinat</quote>
                  N², 106 <quote>palen</quote>*, <quote>panem</quote> N G, <quote>palam</quote> N²,
                  111 <quote>densat</quote>* G, <quote>pensat</quote> N, <quote>pulsat</quote> N²,
                  121 <quote>et</quote>* N G, <quote>at</quote> N², 124 <quote>saliat</quote>*,
                     <quote>psallat</quote> G, <quote>psalat</quote> N, <quote>psaliat</quote> N², V
                  27 <quote>voca</quote>* N G, <quote>loca</quote> N², VI 19 <quote>vis</quote>* N
                  G, <quote>visne</quote> N², 37 <quote>fruticat</quote>*, <quote>fruticet</quote>
                  G, <quote>frutiō</quote> N, <quote>fruticem</quote> N², 69
                     <quote>mutavimus</quote>* N G, <quote>mutuabimus</quote> N², N. I 1
                     <quote>fiscella</quote>* N G, <quote>cistella</quote> N², 5
                     <quote>versuque</quote>* N G, <quote>versusque</quote> N², II 17
                     <quote>leves</quote>* N G, <quote>lenes</quote> N².</p>
               <p>Itaque emendationes secundae manus si cum codicibus familiae V congruunt nullam
                  auctoritatem iis addere possunt cum ab iis ortae sint, sin autem nullo alio libro
                  nituntur pro coniecturis hominis satis imperiti sunt habendae. quae si recte
                  disputavimus, eiusmodi emendationes omnino nihil momenti habent nec iniuria, puto,
                  eas prorsus neglexi cum codicem N cum G in comparationem adduxi.</p>
               <p>Denique emendationes tertiae manus quinque sunt, quarum tres bonae (C. II 1 puer,
                  4 gravis, 33 pomona), duae pravae (C. I 59 truderit, V 11 ganā).</p>
               <p>Codex G plus octoginta emendationes in ipso contextu praebet, quae, duobus vel
                  tribus locis exceptis, ubi aliam manum dignoscere possis, eius ipsius sunt qui
                  librum scripsit. atque librarius interdum versus vel verba praetermissa restituit,
                  sed plerumque leviora scribendi vitia sanavit, omnesque correctiones bonae sunt et
                  ex ipso archetypo (ut consensus cum codice gemello docet) derivantur, si tres
                  locos tantum excipias: N. II 73, III 63, IV 10, quos scriba infeliciter temptavit.
                  neque enim obstat N. III 53, cum hoc loco aut codicis N librarius male legere
                  potuerit aut G correctionem supra lineam vel margini archetypi inscriptam referat.
                  sed praeter has emendationes triginta fere varias lectiones in margine codicis
                  inveni, quae saepissime ab ipso librario additae sunt. atque omnes vel ex quodam
                  codice vulgaris notae vel ex coniectura alicuius viri docti derivantur et
                  plerumque ne dignae quidem sunt quae memorentur.</p>
               <p>Quae si recte sunt disputata, haud obscurum est quid de utroque codice cogitare
                  debeamus. atque codices N et G ceteris praestant non solum archetypi bonitate, sed
                  etiam quod librarii archetypum fideliter transcripsisse contenti a verbis poetarum
                  interpolandis fere se abstinuerunt. nam perraro verba tradita arbitrio scribarum
                  corrupta sunt. qua in re hoc maxime interest inter Neapolitanum et Gaddianum, quod
                  hic plerumque suo Marte scripturam archetypi temptavit, ille interpolationes
                  codicum deteriorum recepit. atque, si vere cogitare volumus, Neapolitanus quodam
                  modo anteponendus est, non ita tamen ut Schenkl voluit. nam Gaddianus eundem fere
                  numerum lectionum bonarum habet ac Neapolitanus atque interdum unus ex omnibus
                  codicibus scripturam genuinam nobis servat. itaque utroque libro opus est ut vera
                  archetypi imago repraesentetur.</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <head>IV.</head>
               <p>Secunda familia, quae V vocantur, paulo plus viginti codices continet, quorum
                  sedecim in meam editionem delegi. atque hi sunt:</p>
               <p>Codex Ambrosianus O 74 sup., chartaceus, 0,212 X 0,145, saeculo XV exaratus, habet
                  folia 183 ut viceni quini versus sint in paginis singulis. continentur eo poematia
                  minora quae olim Vergilio tribuebantur, Claudiani Alexandrini epigrammata, Orestis
                  fabula, Calpurnii XI eclogae (ff. 112–133), Ioviani Pontani Parthenopaeus et duae
                  elegiae, Antonii Panormitae ad Ioannem Lamolam bononiensem elegia, Iani Pannonii
                  epithalamium in Salomonem Sacratum et Liberam Guarinam, carmen in Venetae urbis
                  laudem, carmen de ortu atque obitu hermaphroditi. codicis scripturas in Schenklii
                  usum enotavit A. Ceriani, deinde ipse totum codicem contuli a. 1908 iterumque
                  inspexi a. 1909.</p>
               <p>Codex Ambrosianus I 26 sup., chartaceus, 0,214 X 0,158, saeculo XV scriptus,
                  constat foliis 61 et singulae paginae vicenos versus habent. continet Claudii
                  Claudiani de raptu Proserpinae libros (ff. 1–30), carmina de cantu avium et sono
                  quadrupedum (ff. 32–33), Calpurnii et Nemesiani bucolica uni Calpurnio tributa
                  (ff. 35–61): folia 31 et 34 vacant. in fine hanc subscriptionem legi: <quote>die 4
                     augusti 1463 ego petrus feliciter peregi</quote> (cfr <bibl><author>R.
                        Sabbadini</author>, <title>Le scoperte dei codici latini e greci ne' secoli
                        XIV e XV</title> p. 16 n. 82</bibl>). codicem prioribus editoribus prorsus
                  ignotum primus contuli a. 1909.</p>
               <p>Secuntur sex codices Vaticani, scilicet Vaticani 3152 et 2110, Urbinas 353,
                  Palatinus 1652, Reginensis 1759, Ottobonianus 1466, quos ipse contuli a. 1908,
                  denuo inspexi anno sequenti.</p>
               <p>Codex Vaticanus 3152, chartaceus, 0,215 X 0,147, saeculo XV scriptus, constat
                  foliis 81, quorum 18 b, 26–30, 51 a, 81 b vacant. in singulis paginis insunt
                  triceni singuli versus. continet Calpurnii undecim eclogas (ff. 1–18 a), secuntur
                  varia Cypriani, Lactantii, Firmiani, Ausoni carmina.</p>
               <p>Codex Vaticanus 2110, membranaceus, 0,284 X 0,216, saeculo decimo quinto sub
                  Nicolao quinto Pontifice max. elegantissime scriptus, constat 128 foliis. singulae
                  paginae habent quadragenos vel quadragenos singulos vel quadragenos ternos versus.
                  continentur eo Aristotelis Magnorum moralium interpretatio latina (ff. 1–56),
                  Ciceronis topica (ff. 57–65 a), Boethii obss. in top. Ciceronis (ff. 65 a–67 b),
                  Calpurnii undecim eclogae (ff. 67 b–80), Sancti Ioannis Crysostomi de dignitate
                  sacerdotali dialogus (ff. 81–120 a), excerptum ex vita Ioannis Crysostomi (ff. 120
                  b–128).</p>
               <p>Codex Vaticanus Urbinas 353, membranaceus, 0,387 X 0,247, elegantissime scriptus
                  saec. XV, constat 309 foliis et in singulis paginis viceni noveni versus insunt.
                  hoc codice, cuius speciem externam C. Curcio (poet. lat. min. II 1 p. VI sqq.)
                  accurate descripsit, una cum multis variorum carminibus, quae hic referre non est
                  necesse, continentur Calpurnii eclogae XI (ff. 95 a–113 b). in fine operis haec
                  subscriptio extstat: <quote>Federicus De Veteranis Urbinas sub divo Federico
                     Urbinat, duce invictiss. romanae ecclesi. dictat. transcripsit</quote>. et
                  paulo infra: <quote>quo principe decedente utinam et ego de medio tunc sublatus
                     quiescerem ab instanti temporum calamitate.</quote></p>
               <p>Codex Vaticanus Palatinus 1652, membranaceus, 0,267 X 0,159, saeculo decimo quinto
                  nitidissime exaratus, constat foliis scriptis 129 et singulae paginae habent
                  tricenos septenos versus. continet Tibullum (ff. 1–28 a), Catullum (ff. 28 b–60a),
                  Calpurnii XI eclogas (ff. 60 a–74 b), Propertium (ff. 74 b–129). In calce operis
                  haec scripta sunt (cfr. Sabbadini l.l): <quote>a M' petro montopolitano die XXI
                     februarii 1460</quote>. secuntur duo hexametri scripti in mortem Iannocti
                  Manetti.</p>
               <p>Codex Vaticanus Reginensis 1759, olim bibliothecae S. Silvestri, membranaceus,
                  0,198 X 0,123, continet solum Calpurnii XI eclogas. constat foliis scriptis 22 ut
                  singulae paginae habeant vicenos quinos versus. liber saeculo decimo quinto
                  exaratus est.</p>
               <p>Codex Vaticanus Ottobonianus 1466, olim Altaempsianus, chartaceus, 0,198 X 0,132,
                  saeculo XV scriptus, constat foliis 51 et singulae paginae habent vicenos
                  quaternos versus. continet Calpurnii eclogas XI (ff. 1–24 a); secuntur varia
                  carmina.</p>
               <p>Praeter Gaddianum, de quo diximus, Florentiae alii quinque codices servantur, quos
                  ipse a. 1908 contuli iterumque a. 1909 excussi. Hi sunt:</p>
               <p>Codex Laurentianus plut. 37,14, membranaceus, 0,323 X 0,195, saeculo XV
                  elegantissime exaratus, constat foliis scriptis 224. singulae paginae tricenos
                  quinos versus habent. eo continentur Sili Italici Punica, Calpurnii eclogae XI
                  (ff. 177 b–193 b), Hesiodi Opera et Dies ex interpr. lat. N. Vallae, Claudiani de
                  raptu Proserpinae libri.</p>
               <p>Codex Laurentianus bibl. Aed. 203, olim bibliothecae Capituli S. M. de Fiore,
                  chartaceus, 0,223 X 0,155 saeculo XV exaratus, constat foliis scriptis 188 et in
                  singulis paginis viceni quini versus insunt. continet Calpurnii XI eclogas (ff.
                  140–161) una cum Vergilii, Statii, Claudiani, Maximiani aliorumque veterum
                  poetarum carminibus. in fine sic scriptum est: <quote>Georgii Ant. Vespuccii
                     liber</quote>.</p>
               <p>Codex Riccardianus 724, olim L IIII 10, membranaceus, 0,203 X 0,136, saeculo
                  decimo quinto scriptus constat foliis 29 et singulae paginae habent versus vicenos
                  binos. continet Calpurnii eclogas undecim (ff. 1–25 a), quas excipiunt nonnulli
                  versus aliorum.</p>
               <p>Codex Riccardianus 636, olim L IIII 14, membranaceus, 0,225 X 0,150, saeculo XV
                  scriptus, constat foliis 126 ut singulae paginae vicenos senos versus habeant. diu
                  miratus sum quod Schenkl rettulit hunc codicem 363 signatum esse, praesertim cum
                  vir doctus, qui bibliothecae Riccardianae praefectus est, me certiorem fecisset
                  numquam codicem, de quo agimus, numero 363 esse insignitum. de qua re longius non
                  loquerer, nisi Teuffel-Schwabe (G. d. r. L. 5 Aufl. p. 748), Schanz (G. d. r. L.
                  II, 2, 2 Aufl p. 74), Skutsch (Pauly-Wissowa's Realencykl. 3 Sp. p. 1401 sqq.),
                  alii, testimonio Schenklii confisi, talem errorem propagassent. nunc ad inceptum
                  redeo. codice continentur Calpurnii eclogae undecim (ff. 25–45) una cum aliis
                  opusculis variorum, quae hic memorare non refert, quoniam Calpurnii carmina, ut
                  Schenkl intellexit, olim a ceteris seiuncta sunt. atque Calpurnii bucolica
                  plurimas correcturas et explicationes a diversis manibus illatas vel in ipsis
                  versibus vel inter lineas vel in margine praebent ut non semper variae manus inter
                  se distingui possint. sed haec hactenus, cum de Angelii adnotationibus alio loco
                  disputare mihi proposuerim.</p>
               <p>Codex Riccardianus 974, chartaceus, 0,208 X 0,142, saeculo decimo quinto scriptus,
                  constat foliis 74 et cum aliis opusculis variorum continet Calpurnii tantum
                  eclogam secundam (ff. 3–5), sub titulo eclogae primae. codicem editores priores
                  plane ignorabant.</p>
               <p>Tres alios codices adhibui scilicet Gothanum 55 et Wratislavienses Rehdigeranos I
                  4,10 et 11, sed ipse non inspexi.</p>
               <p>De codice Gothano sic Wernsdorf rettulit: <quote>«in membrana scriptus, octonis,
                     qui post Virgilii Bucolica Georgica et Aeneidem habet Calpurnii eclogas septem,
                     nitide scriptus, recens tamen et vix ante saeculum XV exaratus, praeterea
                     mutilus aut ex mutilo codice descriptus, quandoquidem septima ecloga in versu
                     65 finitur, et librarius post spatium aliquod vacuum in extrema paginae ora
                     haec subscripsit: <quote>Finis: haec quae de Calphurnio
                     inveniuntur</quote>»</quote> codicem in Wernsdorfii usum contulit I. G.
                  Meusel</p>
               <p>De codicibus Rehdigeranis sic Glaeser loquitur: «codex Rehdigeranus secundus (id
                  est I 4, 11) ex Bibliotheca quae in hac urbe (id est Vratislaviae) exstat,
                  Rehdigerana depromptus, chartaceus, forma quadrata, saeculo XV neglegenter
                  scriptus, foliorum 115. omnes XI eclogae Calpurnio adscriptae sunt: exstant eae
                  fol. 3.1–22.1. in hoc libro praeter unam inscriptionem in eius fronte positam
                  nulla reperitur, neque personarum significatio, excepta folii tertii pagina
                  priore. hic illic librarius, ubi persona mutatur hoc signum (") ad marginem
                  posuit: singulae paginae viginti sex versus continent. quamquam multa sunt
                  vitiosa, quae hic liber habet, tamen bonas scripturas ei non plane deesse
                  affirmare possum: ipse eum contuli». «codex Rehdigeranus prior (id est I 4,10) ex
                  bibliotheca, quae in hac urbe est, Rehdigerana mihi ad utendum concessus;
                  chartac.—membr. mixt. forma quadrata, saec. XV nitide scriptus, constat foliis
                  130. continet omnes undecim eclogas Calpurnio assignatas: exstant eae fol.
                  3.1–27.1. tituli et personarum signa rubro colore sunt picta. singulae paginae
                  viginti vel duos vel tres versus exhibent. praeterea in eo multa Virgilii et
                  aliorum (etiam recentiorum) carmina minora scripta sunt. ipse eum contuli».</p>
               <p>Horum omnium codicum lectiones accuratissime in apparatu critico enotavi, sed hic
                  atque illic subtiliora quaedam omisi, praesertim scripturas ineptissimas quibus
                  nonnulli libri scatent: nonnumquam etiam codicis Vindobonensis 305, qui eiusdam
                  familiae est, testimonia adduxi.</p>
               <p>Omnes codices, quos secundae familiae adscripsi, ex uno libro, quem vocabimus V,
                  vel ex eius apographis descripti sunt. quorum codicum communis origo non solum
                  iisdem versibus et verbis omissis aut transpositis comprobatur, sed etiam magna
                  copia interpolationum et errorum quibus reliqui codices omnino carent. sed praeter
                  haec communia vitia, quae ab archetypo derivata sunt, singuli codices multa alia
                  menda sibi propria exhibent, quibus diligenter comparatis in certas classes hi
                  libri distribui possunt. qua in re morari nolo, sed hoc tantum moneo Riccardianum
                  724 et Reginensem ita inter se similes esse ut utrumque ex eodem libro descriptum
                  recte iudicaveris, Ottobonianum autem et Laurentianum pl. 37,14 et Rehdigeranum
                  priorem et Gothanum et editionem principem ex eodem codicis V apographo certis
                  indiciis profluxisse, denique Urbinatem et editionem Venetem a. 1472 artissimis
                  affinitatis vinculis coniuncta esse. nam editiones antiquissimae instar codicum
                  iure putatntur (cfr Sabbadini l. l. p. 213 n. 5), quin etiam editio Veneta
                  impressa est antequam codicem Urbinatem Fridericus de Veteranis transcripsit (cfr
                  Curcio l. l. p. VIII). postremo hoc addo in bibliotheca Riccardiana me invenisse
                  editionem vetustissimam Calpurnii et Nemesiani, a nullo editore adhuc memoratam,
                  sine loci et anni nota, nunc numero 498 insignitam, quam certissimis argumentis
                  probare possum ex codice Laurentiano pl. 37,14 descriptam esse antequam codex
                  correctiones secundae quae vocatur manus pateretur.</p>
               <p>Si quis omnes huius familiae codices diligenter contulerit facile intelleget quae
                  fuerit scriptura archetypi illius, ex quo omnes orti sunt, quaeque librariis
                  singulorum codicum debeantur. itaque nunc restat ut V et N G inter se comparatis
                  videamus quid auctoritatis iis sit tribuendum.</p>
               <p>Ac primum quidem utraque familia, sed saepius V, lacunis versuum et verborum
                  depravata est. desunt enim in V undecim versus (C. I 51, VII 32–34, 52–54, N. I
                  28, II 83, III 25, 30) atque ex duobus versibus C. II 18–19 unus factus est,
                  contra in N G deest C. I 42 et omissa sunt haec verba: C. IV 94
                     <quote>posito</quote>, VII, 71 <quote>et</quote>, N. III 6 <quote>hanc pueri
                     tamquam</quote>. praeterea in N G v. C. V 7 ante 6 positus est et in V v. C. V
                  67 ante 66. cum tamen versus et verba suppleta antiquitus tradita sint nec
                  interpolatoribus tribui possint, his locis neglegentia librariorum incusanda est,
                  sed verba <quote>(h)<!-- what to do about these parentheses? -->anc pueri
                     tamquam</quote>, quae spatio relicto in N G omissa sunt, librarius, puto,
                  consulto praeteriit cum scripturam archetypi non intellegeret.</p>
               <p>Deinde ducentis locis aut etiam supra N G et V inter se differunt, sed scripturae
                  recte servatae in N G duplo fere maiores sunt quam alterius familiae: praeterea,
                  quod magis interest, corruptelae quibus N G scatent neglegentiae vel inscitiae
                  librariorum fere omnes debentur, contra V saepissime interpolationes passus est.
                  neque enim, ut exemplis utar, dubium est quin in N G vel incuria librarii vel
                  compendio scripturae parum intellecto labem traxerint hi loci: C. I 28 <quote>tibi
                     vili</quote>, 55 <quote>profuso</quote>, II 14 <quote>affuerant</quote>, 23
                     <quote>hic</quote>, 80 <quote>numerat</quote>, 96 <quote>canale</quote>, III 21
                     <quote>si</quote>, 36 <quote>o</quote>, 43 <quote>nunc</quote>, 46
                     <quote>quas</quote>, 84 <quote>tum</quote>, IV 2 <quote>patula</quote>, 31
                     <quote>fragra</quote>, 43 <quote>externo</quote>, 44 <quote>intra</quote>, 46
                     <quote>quicquam</quote>, 62 <quote>quoque</quote>, 76 <quote>hospicius</quote>,
                  106 <quote>panem</quote>, 112 <quote>primo</quote>, 124 <quote>raptas</quote>, 145
                     <quote>nos</quote>, 153 <quote>nunc</quote>, V 6 <quote>vanaque</quote>, 28
                     <quote>vivat</quote>, 45 <quote>peragunt</quote>, 77 <quote>contrahit</quote>,
                  82 <quote>rara</quote>, 84 <quote>let(h)es</quote>, 117 <quote>sint(ne)</quote>,
                  VI 70 <quote>dabis</quote>, 76 <quote>hinc</quote>, VII 48 <quote>tibi</quote>, 57
                     <quote>esse</quote>, 65 <quote>(a)equoreis</quote>, 67 <quote>anne</quote>, 80
                     <quote>proprius</quote>, 82 <quote>obfuerat</quote> G, <quote>offuerant</quote>
                  N, N. I 11 <quote>et versu</quote>, 14 <quote>nam</quote>, 38 <quote>si sentire
                     datur mi(t)tite</quote>, 42 <quote>novisti</quote>, 46 <quote>hic</quote>, 70
                     <quote>honor</quote>, 73 <quote>tunc</quote> N, II 6 <quote>veneris</quote>, 45
                     <quote>rubensque</quote>, 50 <quote>cum</quote>, 73 <quote>vates fauni</quote>,
                  III 17 <quote>cepit fatus</quote>, 41 <quote>hoc</quote>, 51 <quote>vocabula
                     cimbula</quote>, 57 <quote>cūcubitum</quote> N, <quote>concubitum</quote> G, IV
                  10 <quote>animos</quote> (<hi rend="italic">s</hi> exp.) G, <quote>arons</quote>
                  N, 21 <quote>(h)erit-florem</quote>, 47 <quote>habunda(n)s</quote>, 58
                     <quote>annos</quote>. deinde his locis glossemata in textum recepta sunt: C. I
                  5 <quote>molliter</quote>, N. I 49 <quote>mortali</quote>, II 42
                     <quote>vini</quote>, 51 <quote>uvas</quote>. denique <quote>litora</quote> N.
                  II 22 ex eodem verbo in initio versus posito et <quote>visus</quote> C. VII 84 ex
                  vers. praec. profectum est. nonnulli quidem loci exstant quos ad interpolatorem
                  referas: C. I 20 <quote>depicta</quote>, 24 <quote>altos</quote>, 25
                     <quote>codice</quote>, 87 <quote>a</quote>, II 26 <quote>ibi</quote>, IV 82
                     <quote>canat</quote>, 152 <quote>olim-decurrent</quote>, VI 52
                     <quote>illa</quote>, 78 <quote>provocat ille</quote>, VII 6 <quote>in
                     umbra</quote>, N. II 20 <quote>atque</quote>, IV 39 <quote>subeunt(e)</quote>,
                  sed, archetypi ratione perspecta, hos quoque locos, uno vel altero excepto,
                  inscientiae vel neglegentiae librarii tribuerim.</p>
               <p>At de archetypo secundae familiae idem dici non potest; immo res longe aliter se
                  habet. nam, ut taceam de glossematis in textum receptis, de verbis saepius sive
                  errore sive arbitrio scribarum loco mutatis (cfr C. I 8–9, II 4, 73, III 74, 88,
                  IV 76, 83, VII 83, N. I 72, II 1, 23, 33, 40, 47, 76, IV 54), de aliis mendis quae
                  vario modo explicare possis, hoc praecipue in eo deprehendimus, quo multum de
                  auctoritate eius detrahitur, magnam dico copiam interpolationum quae ex immutandi
                  libidine tantum exortae sunt. atque, ut multos locos missos faciamus, quos aliquis
                  neglegentiae librariorum potius adscripserit, minime dubitandum est quin
                  interpolatori debeantur scripturae hic allatae: C. I 45 <quote>lusit</quote>, 64
                     <quote>revocet</quote>, 78 <quote>placidum</quote> vel <quote>placidam
                     radianti</quote>, II 5 <quote>ulmos</quote>, 32 <quote>spargit</quote>, 65
                     <quote>fundere</quote>, 67 <quote>fore</quote> vel <quote>fere</quote>, 82
                     <quote>novembri</quote>, 94 <quote>vocat</quote>, III 16
                     <quote>spatiatus</quote>, 24 <quote>tu solus-Iolla es</quote>, 33
                     <quote>vagetur</quote>, 35 <quote>quod</quote>, 47 <quote>excusso
                     dispergit</quote>, 48 <quote>destructa</quote>, 60 <quote>inops</quote>, 62
                     <quote>narrare</quote>, 69 <quote>nulla-lactis</quote>, 75
                     <quote>dubita</quote>, 95 <quote>ara</quote>, IV 10 <quote>munera</quote>, 14
                     <quote>dum</quote>, 16 <quote>proxima</quote>, 24 <quote>et</quote>, 35
                     <quote>pellere</quote>, 41 <quote>germani</quote>, 42 <quote>bactrus</quote>,
                  53 <quote>solum-noscere nimbos</quote>, 84 <quote>nunc</quote>, 87
                     <quote>te</quote>, 90 <quote>visurus</quote>, 125 <quote>ut quoque turba bono
                     plaudat saginata magistro</quote>, 129 <quote>nonnullas-choreas</quote>, 131
                     <quote>exurdant</quote> vel <quote>exundant</quote>, 132 <quote>lyaeo</quote>
                  vel simile quid, 137 <quote>nisi</quote>, 144 <quote>vivas et hunc</quote>, 146
                     <quote>terram</quote>, 151 <quote>sonant</quote>, 152 <quote>quam
                     tenero</quote>, 155 <quote>contigerit</quote>, V 2 <quote>arbore</quote>, 12
                     <quote>iamdudum</quote> vel <quote>iampridem</quote>, 17
                     <quote>habitabit</quote>, 19 <quote>tota</quote>, 24 <quote>mittito
                     clausos</quote>, 30 <quote>accedere</quote>, 34 <quote>messe fluat</quote>, 58
                     <quote>sine</quote> vel <quote>sive</quote>, 61
                     <quote>seraeque-merendae</quote>, 65 <quote>coagula</quote>
                  <quote>lactis</quote>, 77 <quote>corrodet</quote>, 79 <quote>porta</quote>, 80
                     <quote>ulceribus</quote>, 81 <quote>dura</quote>, 82 <quote>vini</quote> vel
                     <quote>vivi</quote>, 97 <quote>vinitor</quote>, 100 <quote>debes</quote>, 105
                     <quote>venit</quote>, 111 <quote>gelida</quote>, 116 <quote>stipulis
                  et</quote>, 118 <quote>penetralia</quote>, VI 7 <quote>ut</quote>, 8
                     <quote>turpior</quote>, 9 <quote>te</quote>, 17 <quote>adesset</quote>, 22
                     <quote>vincere</quote>, 29 <quote>insta nunc</quote>, 30 <quote>praedam
                     nactus</quote>, 38 <quote>lucent</quote>, 46 <quote>hunc ego qualemcumque vides
                     in valle</quote>, 50 <quote>iugale</quote>, 71 <quote>lapillis</quote>, 75
                     <quote>ipse</quote> vel <quote>ipsi</quote>, 79 <quote>merito nihil hic
                     nisi</quote>, 82 <quote>te stante</quote>, VII 4 <quote>iam durior</quote>, 6
                     <quote>ardet</quote>, 21 <quote>certare</quote>, 30 <quote>contendit</quote>,
                  49 <quote>peragit</quote>, 59 <quote>nocticanam</quote> vel
                     <quote>nicticanam</quote>, 66 <quote>dignum</quote>, 68
                     <quote>venientibus</quote>, 69 <quote>nos</quote>, 71 <quote>latebris</quote>,
                  72 <quote>croceo</quote>, N. I 9 <quote>meam mihi care senectam</quote>, 13
                     <quote>stupuere</quote>, 25 <quote>modulantibus</quote> vel
                     <quote>modulatibus</quote>, 27 <quote>musam</quote>, 29 <quote>quercus</quote>,
                  37 <quote>calamos</quote>, 47 <quote>pelleret</quote>, 67 <quote>campo</quote>, 74
                     <quote>secuntur</quote>, 75 <quote>nascentur</quote>, 85 <quote>plena</quote>
                  vel <quote>plene</quote>, II 3 <quote>furiata</quote>, 28 <quote>posset
                     rapidos</quote> vel <quote>rabidos</quote>, 30 <quote>lamberunt</quote> vel
                     <quote>biberunt</quote>, 37 <quote>Idas ille ego sum</quote>, 44
                     <quote>nigra</quote>, 71 <quote>cupiam</quote>, III 19 <quote>qui
                     quando</quote>, 20 <quote>odorato-capillo</quote>, 29 <quote>et vocat
                     ad</quote>, 34 <quote>summas</quote>, 37 <quote>ostendit</quote>, 40
                     <quote>pueri</quote>, 45 <quote>udaque</quote> vel <quote>nudaque</quote>, 47
                     <quote>hoc capit</quote>, 54 <quote>spumeus</quote>, 65 <quote>ingerit</quote>,
                  IV 11 <quote>quos lusus</quote> vel <quote>luxus</quote>, 17 <quote>vultum
                     veniens</quote>, 24 <quote>tibi</quote>, 44 <quote>nactum</quote> vel
                     <quote>natum</quote>, 45 <quote>vertito</quote>, 47 <quote>fluens</quote>, 50
                     <quote>longa</quote>, 66 <quote>arsi</quote>. itaque codices secundae familiae
                  non omnino neglegi possunt, sed cautissime adhibendi sunt.</p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <head>V.</head>
               <p>Tertiae familiae unus testis nobis est codex Parisinus 8049, cuius speciem
                  exteriorem F. Buecheler (in edit. Petronii, Berolini 1862 p. XX sq.) sic
                  descripsit <quote>« membranaceus, quaternaria forma ex tribus partibus
                     conglutinatus: I prolegomena de satira et Persius, II extremi saeculi XI ut
                     Keilius, extremi saeculi XII ut Froehnerus ait, Ciceronis de divinatione libri
                     secundi finis, in folio 17 verso <quote>Marci Tullii de divinacione liber IIᵘˢ
                        explicit. Petronii arbitri satirarum liber incipit</quote>, in folio 25
                     recto <quote>explicit Petronius. incipit egologa Calpurnii (nondum solis equos
                        I 1—quicquid id est silvestre etc. IIII 12)</quote>, III saeculi XII Senecae
                     proverbia »</quote> de hoc codice vel de eius simillimo Poggius noster anno
                  1423 ad Niccolum (Epist. I 91) haec scripsit: <quote>mittas ad me oro Bucolicam
                     Calpurnii et particulam Petronii, quas misi tibi ex Britannia</quote> (Cfr
                  Sabbadini l.l. p. 83 n. 52). hunc codicem primus omnium adhibuit Pithoeus, deinde
                  Heinsius, ut videtur, Miller in Glaeseri usum, Bursian in usum Hauptii, Baehrens
                  contulerunt. denique rogante Schenklio complures locos eius Schoene inspexit.</p>
               <p>Codicem Parisinum librarius linguae latinae prorsus ignarus exaravit, qui
                  neglegentissime suo munere functus innumeros scribendi errores commisit nec opus
                  absolvit; quandoquidem codex tres priores Calpurnii eclogas continet et in v. 12
                  quartae ne finita quidem sententia desinit. cuius libri cum scripturas omnes in
                  apparatu critico protulerim, omnia scribendi vitia quibus scatet hic referre non
                  opus est, sed quaedam curiosiora, quae huius codicis propria sunt, nunc memorabo,
                  quo magis neglegentiam et inscitiam librarii mireris: I 1 <quote>declinis</quote>
                  N, <quote>declivis</quote> G V, <quote>declivus</quote> P, 2 <quote>praela</quote>
                  N G V, <quote>praeda</quote> P, 3 <quote>musta</quote> N G
                  V<!-- Giarratano has P here -->, <quote>iniusta</quote> P, 13 <quote>vocas</quote>
                  N G V, <quote>vacas</quote> P, 15 <quote>pervia</quote> N G V,
                     <quote>previa</quote> P, 18 <quote>matura</quote> N G V, <quote>natura</quote>
                  P, 19 <quote>pariter</quote> N G V, om. P, 25 <quote>citius</quote> N G V,
                     <quote>sycios</quote> P, 38 <quote>pecus</quote> N G V, om. P, 52
                     <quote>subigentur</quote> N G, <quote>subigentur</quote> vel
                     <quote>subdentur</quote> V, <quote>subiguntur</quote> P, 53
                     <quote>inmergentque</quote> G, <quote>immergentque</quote> N V,
                     <quote>imverguntque</quote> P, 75 <quote>erectumque</quote> N G V,
                     <quote>ereptumque</quote> P, 79 <quote>sidus</quote> N G V,
                     <quote>plenus</quote> P, 85 <quote>excipiet</quote> N V,
                     <quote>accipiet</quote> G, <quote>excipient</quote> P, 89 <quote>velut</quote>
                  N V, <quote>velud</quote> G, <quote>velit</quote> P, 94 <quote>aures</quote> vel
                     <quote>auris</quote> N G V, <quote>auras</quote> P, II 4 <quote>hy cum
                     terras</quote> N G, <quote>terras hi</quote> vel <quote>ii cum</quote> V,
                     <quote>hīc</quote> (om. <quote>cum terras</quote>) P, 21 <quote>iamque</quote>
                  N G V, <quote>iam</quote> P, <quote>medius</quote> N G V, <quote>meolus</quote> P,
                  22 <quote>iudice pignora</quote> N G V, <quote>indice pignor</quote> P, 23
                     <quote>hīc</quote> N G, <quote>hoc</quote> V, <quote>hac</quote> P, 24
                     <quote>victus</quote> N G V, <quote>victor</quote> P, 29 <quote>teda</quote>
                  vel <quote>taeda</quote> N G V, <quote>deda</quote> P, 30 <quote>etiam</quote> N G
                  V, <quote>cerā</quote> P, 33 <quote>arbore</quote> N G V, <quote>ardore</quote> P,
                  40 <quote>mutabilis</quote> N G V, <quote>mirabilis</quote> P, 47
                     <quote>fetura</quote> vel <quote>foetura</quote> N G V, <quote>factura</quote>
                  P, 52 <quote>crocalem</quote> vel <quote>crotalem</quote> vel similia N G V,
                     <quote>talē</quote> P, 53 <quote>ego</quote> N G V, om. P, 57
                     <quote>audiat</quote> N G V, <quote>audeat</quote> P, 73 <quote>tenues
                     citius</quote> G, <quote>cicius tenues</quote> N, <quote>citius tenues</quote>
                  V, <quote>tenues cuius</quote> P; <quote>numerabit</quote> N G V,
                     <quote>enumerat</quote> P, 74 <quote>metimus</quote> N G V,
                     <quote>metitur</quote> P; <quote>bruma</quote> N (ex <quote>pbruma</quote>) G
                  V, <quote>prima</quote> P, 81 <quote>renidenti</quote> G, <quote>renitendi</quote>
                  N, <quote>renitenti</quote> V, <quote>redempti</quote> P; <quote>chias</quote> N
                  G, <quote>thilas</quote> V, <quote>cymas</quote> P; 82 <quote>nuces</quote> N G V,
                     <quote>mices</quote> P, 84 <quote>num-num</quote> N G V,
                     <quote>nunc-nunc</quote> P, 91 <quote>tenui lucere</quote> N G V, <quote>tātū
                     lucē</quote> P, III 2 <quote>tauris</quote> N V, <quote>thauris</quote> G,
                     <quote>tātis</quote> P, 6 <quote>nec quicquam</quote> vel
                     <quote>quidquam</quote> N G V, <quote>ne quisquam</quote> P, 18
                     <quote>adibo</quote> N G V, <quote>adhibo</quote> P, 24
                     <quote>contentus</quote> N G V, <quote>contemptus</quote> P, 26
                     <quote>calamos</quote> N G V, <quote>calamus</quote> P, 29 <quote>ut</quote> N
                  G V, <quote>et</quote> P, 31 <quote>irata</quote> N G V, <quote>iurata</quote> P,
                  32 <quote>te licida</quote> vel <quote>lycida</quote> vel similia N G V,
                     <quote>theliocida</quote> P, 42 <quote>ad sidera</quote> N G V, <quote>a
                     sydera</quote> P, 43 <quote>tua</quote> N G V, <quote>mea</quote> P, 48
                     <quote>turdus</quote> N G V, <quote>tardus</quote> P, 50 <quote>ut</quote> N G
                  V, <quote>et</quote> P, 51 <quote>te sine</quote> N G V, <quote>desine</quote> P,
                  52 <quote>sapiunt</quote> N G V, <quote>sapient</quote> P, 57 <quote>nec</quote> N
                  G V, <quote>ne</quote> P; <quote>dubitasti</quote> N G V, <quote>dubitanti</quote>
                  P, 66 <quote>meis</quote> N G V, <quote>mores</quote> P; <quote>multris</quote> G,
                     <quote>multis</quote> N, <quote>mulctris</quote> vel similia V, <quote>ī
                     ultrix</quote> P, 68 <quote>nec</quote> N G V, <quote>ne</quote> P, 70
                     <quote>quod</quote> N G V, <quote>quo</quote> P, 82 <quote>metere</quote> N G
                  V, <quote>metā</quote> P, 86 <quote>turpis</quote> N G V, <quote>cupis</quote> P,
                  89 <quote>hy</quote> N G, <quote>hi</quote> V, <quote>hic</quote> P, 92
                     <quote>miseris</quote> N G V, <quote>miseros</quote> P.</p>
               <p>Sed inter tantam errorum copiam nonnumquam codex Parisinus scripturam rectam
                  archetypi refert, quae in reliquis duabus familiis depravata est: cfr II 14
                     <quote>naides</quote> P, <quote>naiades</quote> N V, <quote>nayades</quote> G,
                  63 <quote>parilibus</quote> P, <quote>paliribus</quote> N G,
                     <quote>palilibus</quote> V, quibus locis addere possis: I 4
                     <quote>ornyte</quote>*, <quote>ornyce</quote> P, <quote>ornite</quote> N G V.
                  quos locos etiamsi facile largiaris ex coniectura emendari potuisse, hoc tamen vix
                  concedendum putaveris ei librario, cuius inscitiam et neglegentiam tot tantisque
                  locis deprehendimus. quae si recte disputavimus, interpolationes, quas codex
                  passus est, archetypo omnes debentur, contra frequentissima scribendi vitia
                  librario tribuenda sunt.</p>
               <p>Sed quo melius de huius codicis pretio iudicari possit, videndum est quae sit eius
                  scriptura iis locis ubi prima familia ab altera differt.</p>
               <p>Ac primum quidem saepe N G P bonam scripturam praebent, V corruptam: I 28
                     <quote>haec</quote> N G P, <quote>hoc</quote> V, 51 habent N G P, om. V, 78
                     <quote>rediantem</quote> N G P, <quote>radianti</quote> V, 80
                     <quote>cruento</quote> N G P, <quote>cremato</quote> V, 89
                     <quote>plenum</quote> N G P, <quote>plenus</quote> V, II 8
                     <quote>vindicet</quote> N G P, <quote>vendicet</quote> V, 18–19 habent N G P,
                  in unum conglut. V, 21 <quote>annosa</quote> N G P, <quote>herbosa</quote> vel
                     <quote>umbrosa</quote> vel <quote>herbora</quote> V, 30 <quote>parvo
                     dixit</quote> N G P, <quote>parvo hoc dixit</quote> V, 31
                     <quote>crescat</quote> N G P, <quote>crescit</quote> V, 32
                     <quote>pingit</quote> N G P, <quote>spargit</quote> V, 35
                     <quote>iam-nutrire</quote> N G P, <quote>nam-mutare</quote> V, 49
                     <quote>pangitur</quote> N G P, <quote>panditur</quote> V, 54
                     <quote>decernamque</quote> N G P, <quote>dicam namque</quote> V, 61
                     <quote>et</quote> N G P, <quote>est</quote> V, 65 <quote>figere</quote> N G P,
                     <quote>fundere</quote> vel <quote>fraude</quote> V, 67 <quote>sunt</quote> N G
                  P, <quote>fore</quote> vel <quote>fere</quote> V, 94 <quote>agat</quote> N G P,
                     <quote>vocat</quote> vel <quote>vocet</quote> vel similia V, III 2
                     <quote>ista</quote> N G P, <quote>illa</quote> V, 16 <quote>spatiosus</quote> N
                  G P, <quote>spatiatus</quote> V, 24 <quote>sola tu</quote> N G P, <quote>tu
                     solus</quote> V, 28 <quote>haec</quote> N G P, <quote>hoc</quote> V, 33
                     <quote>negetur</quote> N G P, <quote>vagetur</quote> V, 47 <quote>excluso
                     disperdit</quote> N G P, <quote>excusso dispergit</quote> V, 59
                     <quote>haec</quote> N G P, <quote>hoc</quote> V, 88 <quote>nostros
                     primum</quote> N G P, <quote>primum nostros</quote> V, IV 10
                     <quote>numina</quote> N G P, <quote>munera</quote> V, quibus exemplis haec addi
                  possunt: I 9 <quote>densent</quote> N, <quote>denset</quote> G P,
                     <quote>densat</quote> V, 45 <quote>vicit</quote> N P <quote>vīcit</quote> G,
                     <quote>lusit</quote> V, 76 <quote>fervit</quote> G P, <quote>servit</quote> N
                  V, III 60 <quote>iners</quote> N G, <quote>inexs</quote> P, <quote>inops</quote>
                  V, 95 <quote>sub horti</quote>*, <quote>sub orti</quote> N G P, <quote>sub
                     ara</quote> V.</p>
               <p>Rarius autem P V scripturam archetypi in N G servatam corruperunt. Haec sunt
                  exempla: I 8 <quote>antra</quote>-9 <quote>ista</quote> N G, <quote>ista</quote>-9
                     <quote>antra</quote> P V, 64 <quote>referet</quote> N, <quote>referent</quote>
                  G (sed corr. in mg.) <quote>revocet</quote> V P, II 5 <quote>umbras</quote> N G,
                     <quote>ulmos</quote> P V, 27 <quote>decernunt</quote> N G,
                     <quote>discernunt</quote> P V, 32 <quote>flora</quote> N G,
                     <quote>flore</quote> P V, 35 <quote>irriguos</quote> N G,
                     <quote>inriguis</quote> P, <quote>irriguis</quote> V, 45 <quote>novis</quote> N
                  G, <quote>novas</quote> P V, 48 <quote>at</quote> N G, <quote>et</quote> P V, 80
                     <quote>at</quote> N G, <quote>et</quote> P V, 82 <quote>decembri</quote> N G,
                     <quote>novembri</quote> P V, 88 <quote>ipse</quote> N G, <quote>esse</quote> P
                  V, III 7 <quote>nec</quote> N G, <quote>neque</quote> P V, 18
                     <quote>quavis</quote> N G, <quote>quamvis</quote> P V, 24 <quote>iolla</quote>
                  N G, <quote>iolla es</quote> P V, 74 <quote>furem medio</quote> N G, <quote>medio
                     furem</quote> P V, 75 <quote>dubites</quote> N G, <quote>dubita</quote> P
                  V<!-- Giarratano omits V here -->, 78 <quote>gremium</quote> N G,
                     <quote>gremio</quote> P V, IV 10 <quote>despicit</quote> N G,
                     <quote>respicit</quote> P V.</p>
               <p>Contra his locis lectiones primae familiae corruptas P V correxerunt: I 5
                     <quote>molle sub</quote> P V, <quote>molliter</quote> N G, 20
                     <quote>descripta</quote> P V, <quote>depicta</quote> N (ex
                     <quote>dipicta</quote>) G, 24 <quote>alto</quote> V P, <quote>altos</quote> N
                  G, 25 <quote>cortice</quote> V P, <quote>codice</quote> N (ut vid.) G, 28
                     <quote>triviali</quote> V P, <quote>tibi vili</quote> N G, 42 habent V P, om. N
                  G, 55 <quote>professo</quote> P V fere omnes, <quote>profuso</quote> N G, 87
                     <quote>ex</quote> P V plerique, <quote>a</quote> N G, 90 <quote>quatit</quote>
                  V P, <quote>querit</quote> N, <quote>petit</quote> G, II 32 <quote>et</quote> P V,
                     <quote>at</quote> N G, 96 <quote>canalem</quote> P V, <quote>canale</quote> N
                  G, III 21 <quote>sed</quote> P V, <quote>si</quote> N G, 26 <quote>sibi</quote> P
                  V, <quote>ibi</quote> N G, 36 <quote>a</quote> P V, <quote>o</quote> N G, 43
                     <quote>nam</quote> P V, <quote>nunc</quote> N G, 46 <quote>quos</quote> P V,
                     <quote>quas</quote> N G, 84 <quote>tunc-tunc</quote> P V,
                     <quote>tum-tunc</quote> N G, IV 2 <quote>platano</quote> P V,
                     <quote>patula</quote> N G.</p>
               <p>Denique nonnullis locis, quos codices secundae familiae varie rettulerunt, P
                  scripturam deteriorem servavit: I 46 <quote>victas</quote> N G P,
                     <quote>vinctas</quote>* vel <quote>victas</quote> V, 61 <quote>laxabit</quote>
                  GP, <quote>lassabit</quote>* vel <quote>laxabit</quote> V, 80
                     <quote>numquid</quote>* G, <quote>non quod</quote> P, <quote>numquid</quote>
                  vel <quote>non quod</quote> vel <quote>non per</quote> V. II 14
                     <quote>affuerant</quote> N G P, <quote>affuerunt</quote>* vel
                     <quote>affuerant</quote> V, 26 <quote>iactate</quote>* N G,
                     <quote>iactare</quote> P, <quote>iactate</quote> vel <quote>iactare</quote> V,
                  48 <quote>arida</quote>* N G, <quote>altera</quote> P, <quote>arida</quote> vel
                     <quote>altera</quote> vel <quote>avida</quote> V, III 18
                     <quote>contentus</quote>* N G, <quote>contemptus</quote> P,
                     <quote>contentus</quote> vel <quote>contemptus</quote> V, 55 <quote>te</quote>*
                  N G, <quote>tu</quote> P, <quote>tu</quote> vel <quote>te</quote> V, 73
                     <quote>vi</quote> G P, <quote>ut</quote>* vel <quote>vi</quote> V, 91
                     <quote>habet</quote>* N G, <quote>amat</quote> P, <quote>amat</quote> vel
                     <quote>habet</quote> V.</p>
               <p>Itaque, ut videamus quid hac disputatione confectum sit, ubi N G cum P congruant
                  non est dubium quin eorum lectio anteponenda sit scripturis alterius familiae.
                  quam legem tribus tantum locis (I 48 <quote>victas</quote>, II 14
                     <quote>affuerant</quote>, III 73 <quote>vi</quote>), de quibus minime laboro,
                  vidimus violatam. contra ubi N G et P V inter se differunt utrique codices eundem
                  fere numerum habent lectionum bonarum et pravarum, sed multum abest ut utrisque
                  parem autoritatem tribuamus. nam corruptelae, quas N G ab archetypo primae
                  familiae quasi in hereditatem acceperunt, neglegentiae vel inscitiae librariorum
                  fere omnes debentur, cum vitia ceterorum codicum e pravo semidoctorum hominum
                  emendandi interpolandique studio repetenda sint, quam ob rem nusquam, si unum
                  altermuve locum excipias, incertum est quam lectionem eligamus. quae si recte
                  constituta sunt, codex Parisinus non semper arbiter sumi potest, sed eius
                  scripturas semper respicere debemus nec minus dolendum est eo tam brevem versuum
                  ambitum contineri.</p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <head>VI.</head>
               <p>Nunc de duobus codicibus hodie deperditis disseramus, qui sunt codex Germanicus
                  Thadaei Ugoleti et codex Boccaccii.</p>
               <p>De codice Germanico nihil aliud scimus nisi quod Nicolaus Angelius de eo nobis
                  tradidit. atque in codice Riccardiano 636 ad calcem Calpurnii manu Angelii sic
                  scriptum est: <quote>ex vetustissimo Codice e Germania | allato hic est
                     transcriptus titulus finis bucolicorum | Calphurnii Aurelii Nemesiani poetae
                     Carthagi | nensis egloga prima</quote>, et in fine Nemesiani: <quote>Contuli
                     ego Nicolaus Angelius hunc codicem | cum multisque aliis et cum illo
                     vetustissimo codice | quem nobis Thadeus Ugoletus pannoniae regis |
                     bibliothecae praefectus e Germania allatum | accomodavit in quo multa Carmina
                     sunt reperta | Anno salutis MCCCCLXXXXII.</quote> itidem de codice Boccaccii
                  testimonium praebet nobis codex Harleianus 2578 (de quo cfr C. Schenkl in praef.
                  ed. Ausonii, Berolini 1884, p. XXI), ubi in fine Nemesiani haec subscriptio
                  invenitur: <quote>collatus accuratissime hic codex cum illo vetustissimo: quem
                     Thadeus Ugoletus pannoniae regis bibliothecae praefectus e germania secum
                     attulit. et cum illo quem Iohamnes Boccaccius propria manu scripsisse traditur
                     bibliothecae sancti spiritus florentini dicatum et cum plerisque aliis: ubi
                     titulum et operis divisionem: multa etiam carmina reperimus</quote>.</p>
               <p>Codex Riccardianus 636 in illis quidem membranis, quibus Calpurnii et Nemesiani
                  bucolica continentur, nitidissime scriptus est, sed postea variae manus sive
                  radendo sive emendando sive adnotando ita verba tradita obscurarunt ut interdum
                  vix discernere possis quae fuerit scriptura primaria. praeterea propter earum
                  similitudinem, ut iam Schenklio, mihi quoque non semper licuit dignoscere manus
                  posteriores, quam ob rem eas omnes, lectionibus Angelii exceptis, in apparatu
                  critico nota ρ² significavi. nam manus Angelii omnibus fere locis facile a ceteris
                  distinguitur. atque eius scripturae nunc spectandae sunt ut de auctoritate codicis
                  Germanici iudicium rectum fieri possit. neque enim quidquam editione Parmensi
                  (fere a. 1500) aut Florentina I (a. 1504) edocemur, etsi huic Angelius ipse
                  praefuit et in fine illius A. Ugoletus addidit e codice Germanico se textum
                  constituisse, cum utraque editio, ut Schenkl certis argumentis evicit, a codice
                  Riccardiano 636 fluxerit.</p>
               <p>Primum quidem hoc quaeritur utrum lectiones ab Angelio enotatae omnes ex codice
                  Germanico desumptae sint an interdum aliam originem habuerint. iam in
                  subscriptione libri Riccardiani, quam supra attulimus, multorum aliorum codicum
                  mentio est. praeterea adnotationes Angelii in duas classes fere distribui possunt.
                  nam pleraque earum cum N G congruunt, ceterae cum quibusdam codicibus secundae
                  familiae, praesertim cum codice Urbinate 353, cum Vaticano 3152, cum Ambrosiano O.
                  74 sup., cum editione Veneta a. 1472. conferantur enim hi loci: C. I 30
                     <quote>non</quote> Aεαγe, 46 <quote>vinctas</quote> Aγ, 87 <quote>et
                     meritis</quote> Aεαe, II 27 <quote>discrevit digitus</quote> Aεαe, 32 et A V,
                  48 <quote>arida</quote> Aα, 67 <quote>fore</quote> Aεαγe, III 93 <quote>perfer et
                     ore tuo modulator</quote> A¹ εγe, 98 <quote>redit</quote> Aεγe, IV 51
                     <quote>aliena</quote> Aεe, 75 <quote>quae</quote> Aεαe, 77 <quote>per
                     me</quote> Aεe, 94 <quote>abis</quote> Aεγe, 95 <quote>reclivus</quote> Aεγe et
                     <quote>reclivis</quote> Aα, 101 <quote>sonuerunt</quote> Aεe, V 31
                     <quote>ut</quote> Aεe, 58 <quote>vel</quote> Aεαγe, 100 <quote>tum</quote>
                  Aεγe, 102 <quote>ast tibi</quote> A N G et <quote>ast ubi</quote> Aεαe, VI 35
                     <quote>scit</quote> Aεe, 38 <quote>lucent</quote> A V, 82
                     <quote>carmina</quote> Aεαγe, VII 25 <quote>clivos</quote> Aα, 43
                     <quote>tam</quote> Aεe, 77 <quote>referens</quote> Aεαe, 78 <quote>quae sit
                     modo</quote> Aεαγe, 84 <quote>putavi</quote> Aεγe, N. I 31
                     <quote>fagosve</quote> Aεαγe, 32 <quote>suggerit</quote> εe, 78
                     <quote>olivas</quote> A V, II 8 <quote>iam non</quote> Aεγe, 15
                     <quote>relevare</quote> Aεe, 30 <quote>nulloque biberunt</quote> Aεγe, 48
                     <quote>tum dulce rubens</quote> Aεγe, III 26 <quote>vos etiam et</quote> Aεe,
                     <quote>nutristis</quote> Aεαe, 33 <quote>leve</quote> Aεαe, 37
                     <quote>lenes</quote> Aγe, 51 <quote>cymbia</quote> Aεγe, 63 <quote>natus ab
                     ipso</quote> Aεαγe, IV 69 <quote>artes</quote> Aεe, quibus adde hos: C. V 33
                     <quote>capellis</quote> Aνφθ, VII 18 <quote>spectavimus</quote> Aκχ. quae cum
                  ita sint, veri simillimum mihi videtur codicem Germanicum ex eodem archetypo
                  profluxisse atque N et G eique tribuendas esse scripturas cum N et G congruentes,
                  ceteras autem lectiones a codicibus interpolatis Angelium transcripsisse. quae
                  coniectura eo confirmatur quod Angelius in illa subscriptione cod. Riccardiani
                  confitetur aliis quoque codicibus se usum esse. huc accedit quod in cod.
                  Germanico, ut diserte testantur N. Angelius ad calcem Calpurnii in cod.
                  Riccardiano et A. Ugoletus in fine exemplaris Parmensis, quattuor posteriora
                  carmina Nemesiano attributa sunt. eodem modo undecim illas eclogas inter
                  Calpurnium et Nemesianum N et G dividunt, cum in codicibus secundae familiae ad
                  unum Calpurnium omnes referantur. itaque codex Germanicus primae familiae sane
                  tribuendum est. at nonne fieri potuit ut ipse codex Germanicus aliquas
                  interpolationes passus esset? id fieri quidem potuit, sed cum effigiem codicis
                  deperditi consectari opus sit periculosae aleae plenum, quamvis illa coniectura
                  mea probabilis mihi videatur, malui tamen omnes scripturas Angelii nullo
                  discrimine sub nota A referre. atque de auctoritate codicis Germanici sic sentio
                  ut, ubi cum N aut G congruat, aliud testimonium primae familiae nobis praebeat,
                  ubi autem cum V consentiat, idem valeat ac quivis codex secundae familiae: nam
                  perraro adnotationes Angelii ab omnibus codicibus dissentiunt: C. I 45 <quote>in
                     ulnis</quote>, 86 <quote>tralati</quote>, II 3 <quote>nec</quote>, IV 86
                     <quote>in</quote>, V 65 <quote>tinniat ore</quote>, 79 <quote>et
                     vitrosa</quote>, 104 <quote>hic</quote>, VII 59 <quote>manticoram</quote>, N. I
                  70 <quote>hinc</quote>, II 41 <quote>horti</quote>, 83 <quote>qui</quote>, sed
                  interdum codex Germanicus unus ex omnibus veram scripturam vel verae scripturae
                  vestigia nobis servat, ut C. II 3 <quote>nec et</quote> V 65 <quote>tinniat
                     ore</quote>. denique in eodem codice Riccardiano quaedam correctiones sunt quae
                  Angelio tribui non possunt sed a codice aliquo primae familiae sine dubio
                  profectae sunt: eas quoque fortasse corrector aliquis ex codice Germanico
                  transcripsit.</p>
               <p>De codice Boccaccii quae dici possunt pauca sane et incerta sunt. nam cum codex
                  Harleianus, ut eius subscriptio refert, cum libro Germanico et cum libro Boccaccii
                  et cum plerisque aliis collatus sit, ad librum Boccaccii redire videtur maior pars
                  lectionum quas Angelius in codice Riccardiano non enotavit. quibus lectionibus
                  diligenter perspectis, hoc unum concludere possumus illum quidem codicem, quem
                  Boccaccius sua manu scripsisse traditur, primae familiae quae vocatur tribuendum
                  esse. reliqua enim maxime dubia sunt. atque de huius codicis auctoritate eadem
                  valeant quae de codice Germanico diximus. denique hoc praetereundum non puto uno
                  loco (N. IV 70 <quote>quo</quote>) librum Boccaccii solum ex omnibus veram scripturam
                  exhibere.</p>
               <p>Iam de excerptis loquendum est. duo codices Parisini scilicet Thuaneus 7647 saec.
                  XII exeuntis et Nostradamensis 17903 saec. XIII (cfr G. Meyncke Rh. Mus. XXV p.
                  369 sqq. et M. Manitius Philol. LVI p. 541), qui excerpta ex poetarum latinorum
                  carminibus continent, Calpurnii quoque nonnullos versus exhibent ex eclogis II III
                  IV V VI desumptos et paucos alios ex IV ecloga Nemesiani eidem Calpurnio tributos.
                  nam in Thuaneo initio primi excerpti inscriptum est: <quote>Calpurnius in
                     bucolicis</quote>, in Nostradamensi <quote>Scalpurius in bucolicis</quote>, sed
                  in hoc corruptio nominis ex littera initiali primi versus <quote>Satis hoc</quote>
                  (II 23) originem traxit. atque fragmenta sunt haec: C. II 23
                  <quote>satis</quote>-24, III 10 <quote>mobilior-femina</quote>, IV 14–15, 155
                     <quote>vellit</quote>-156, V 12–13, 46–48, VI 53–56, N. IV 19
                     <quote>levant-curas</quote>, 21–24, 32, 38 <quote>vocat-umbram</quote>. iidem
                  fere versus in codice quodam Barolinensi (ms. Diez. B. Santen. 60 fol. 29 b)
                  inveniuntur: cfr. M. Haupt (l. l. p. 13) et M. Manitius (l. l.). alia excerpta (C.
                  III 90, N. IV 20–32, 56–59) uni Calpurnio adscripta continet codex Bononiensis 83
                  (52, II n. 1): cfr L. Frati (Studi italiani di Filol. classica XVI 1908 p. 131).
                  atque libros Parisinos post Baehrensium Schenkl excussit a. 1880, excerpta
                  Bononiensia ipse primus contuli a. 1909.</p>
               <p>Nunc de pretio excerptorum disseramus. atque excerpta Bononiensia ex aliquo
                  codice secundae familiae sane descripta sunt. confer enim hos locos: N. IV 21
                     <quote>eris–flores</quote> V Exc. Bon., <quote>(h)erit
                     florem<!-- Again, what to do about these parentheses? --></quote> N G, 24
                     <quote>tibi</quote> Exc. Bon., <quote>quod</quote> N G, 28 <quote>volucres
                     et</quote> V Exc. Bon., <quote>volucru et</quote> N, <quote>volucrum
                     tum</quote> G, 30 <quote>perdis</quote> V Exc. Bon., <quote>prodis</quote> N G,
                  58 <quote>animos</quote> V Exc. Bon., <quote>annos</quote> N G. contra multo
                  melioris notae sunt libri Parisini. nam his locis N G Exc. Par. bonam lectionem
                  praebent, V malam: C IV 14 <quote>nunc</quote> N G Exc. Par., <quote>dum</quote>
                  V, 155 <quote>contingat</quote> N G Exc. Par., <quote>contigerit</quote> V, 156
                     <quote>dicit</quote> N G Exc. Par., <quote>dixit</quote> V, N. IV 24
                     <quote>quod</quote> N G Exc. Par., <quote>tibi</quote> V, quibus adde: N. IV 24
                     <quote>commodet</quote> G Exc. Par., <quote>comodet</quote> N,
                     <quote>commodat</quote> V. contra duobus locis V Exc. Par., scripturam traditam
                  servant quam N G corruperunt: C. II 23 <quote>hoc</quote> V Exc. Par.,
                     <quote>hic</quote> N G, N. IV 21 <quote>eris-flores</quote> V Exc. Par.,
                     <quote>(h)erit-florem</quote> N G. praeterea semel tantum interpolationes
                  codicum deteriorum excerpta Parisina receperunt: C. V 12 <quote>iamdudum</quote>
                  pler. V Exc. Par., <quote>aetas iam</quote> N G: nam C. VI 55 N et G et ipsa
                  excerpta variant. denique nonnullas lectiones sibi proprias exhibent;<!-- sic -->
                  C. IV 15 <quote>valeate</quote> Par. pr., 155 <quote>michi</quote>, V 45
                     <quote>erit; dubitanda</quote> Par. post. 48 <quote>tonsoribus</quote> Par.
                  pr., VI 54 <quote>torvata</quote> Par. pr. diximus iam omnes codices quot nunc
                  habemus per varios gradus ad idem archetypum reducendos esse, ut declarant
                  complura vitia communia et praecipue lacuna et perturbatio illa versuum in carmine
                  amoebaeo quartae eclogae Calpurnii. at excerpta de quibus loquimur non altius suam
                  originem repetere posse uno argumento sed certissimo (cfr H. Schenkl, Wiener
                  Studien VI p. 84) confirmatur. nam C. IV 156, ubi Heinsius felicissime restituit
                     <quote>ovilia</quote>, omnes codices itemque excerpta <quote>vilia</quote>
                  habent.</p>
               <p>Antequam huius praefationis finem facio, bene de me meritis gratum me praebere
                  cupio. nam H. Cocchia, A. E. Housman, F. Leo, F. Ramorino, G. C. Summers, viri
                  doctissimi atque humanissimi, quibus maximas gratias habeo, in textu Calpurnii et
                  Nemesiani constituendo multa benigne me docuerunt. at ne quis iis tribuat errores,
                  in quos inciderim, omnia quae mihi communicaverunt in apparatu critico suo quidque
                  loco me adnotasse profiteor.</p>
               <p>Scribebam Mediolani mense Septembri a. 1909</p>
               <p>Retractabam Consentiae mense Ianuario a. 1910.</p>
               <p>C. Giarratano</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <p>Some text here.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
