<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription of Giarratano's Preface</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface" xml:lang="la">
            <div type="section" n="1">
               <head>I.</head>
               <p>Septem eclogae Calpurnii et quattuor Nemesiani iisdem codicibus continentur, unde
                  factum est, quamvis suavitate et elegantia inter se differrent, ut semper a viris
                  doctis una ederentur. huc accedebat quod plerique libros deteriores secuti, ubi
                  undecim eclogae uni Calpurnio adscribuntur, Nemesianum eclogas umquam scripsisse
                  negabant. neque enim defuerunt iam ab Ugoleti temporibus qui inter Calpurnium et
                  Nemesianum eas sic dividerent ut huic quattuor postremas tribuerent, sed hi fere
                  usque ad nostram aetatem Calpurnium ad Nemesianum carmina sua misisse arbitrati
                  sunt. at <bibl><author>M. Haupt</author> (<title><ref
                           target="https://books.google.com/books?id=Z-8nAAAAYAAJ&amp;pg=PP1#v=onepage&amp;q&amp;f=false"
                           >De carminibus bucolicis Calpurnii et Nemesiani</ref></title>,
                        <pubPlace>Berolini</pubPlace>
                     <date>1854</date> p. 1–27)</bibl> multis certisque argumentis probavit undecim
                  illas eclogas neque unius poetae neque eiusdem esse aetatis, sed septem priores ad
                  Calpurnium, reliquas ad Nemesianum referendas esse, illum vero sub Nerone
                  floruisse, hunc Cari filiorumque eius temporibus. atque Hauptii opinio, cui
                  frustra <bibl><author>Kraffert</author> (<title>Beitr. zur Kritik und Erklaerung
                        lat. Autoren</title>
                     <biblScope unit="volume">T. 3</biblScope>, <pubPlace>Aurich</pubPlace>
                     <date>1883</date>, <biblScope unit="page">p. 151</biblScope>)</bibl> et
                        <bibl><author>Garnett</author> (<title level="a">On the date of Calp.
                        Sic.</title>, <title level="j">Journ. of philol.</title>
                     <biblScope unit="volume">XVI</biblScope>
                     <date>1888</date>
                     <biblScope unit="page">p. 216</biblScope></bibl>, cfr. <bibl><author>J. P.
                        Postgate</author>, <title level="a">The comet of Calpurnius Siculus</title>,
                        <title level="j">Class. Rev.</title>
                     <date>1902</date>
                     <biblScope unit="page">p. 38–40</biblScope></bibl>) nuper obstiterunt, merito
                  apud eruditos maximam nunc habet auctoritatem. malui tamen et propter argumenti
                  similitudinem et propterea quod textus condicio in utriusque eclogis eadem est
                  Calpurnium una cum Nemesiano coniungere.</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <head>II.</head>
               <p>Codicum Calpurnii et Nemesiani, quippe qui a tribus libris ex archetypo eodem
                  descriptis omnes originem ducant, extant tria genera inter se arte coniuncta,
                  quorum primum duo codices continet qui, etsi saepius propter inscitiam et
                  neglegentiam librariorum labem traxerunt, tamen, cum interpolationibus fere
                  careant, testes omnium optimi habendi sunt. secuntur multi codices <ref
                     target="#V">familiae V</ref>, quam vocant, quos ex uno libro omnes profluxisse
                  cum illa in mendis plurimis consensio mira docet, tum ex magna interpolationum
                  copia, quae huius familiae propriae sunt, satis elucet. neque tamen eodem modo hi
                  codices inquinati sunt, sed in certas classes distribui possunt, quod mihi
                  negotium inane et parum fructuosum visum est. iam <bibl><author>Schenkl</author>
                        (<title level="j">Wiener Studien</title>
                     <biblScope unit="volume">V</biblScope>
                     <biblScope unit="page">p. 294 sqq.</biblScope>
                     <date>1883</date></bibl> et praef. edit. prior. p. 50 sqq.) duo genera
                  distinxit <hi rend="italic">v</hi> et <hi rend="italic">w</hi>, quod nollem
                  fecisset: facile enim de classe <hi rend="italic">w</hi>, quae vocatur, cum viro
                  doctissimo consentio, contra codices, quos littera <hi rend="italic">v</hi>
                  notavit, non eiusdem generis esse omnes scripturis vel paucis perlustratis cuivis
                  intellegere licet. tertiae autem familiae unus codex eo adscribitur quod permultos
                  scribendi errores praebet, quibus reliqui codices prorsus vacant. ad hoc complures
                  lectiones in eo reperiuntur quae codicum meliorum prorpriae sunt, nonnullas tamen
                  cum deterioribus communes habet, quam ob rem medium fere locum, ut ita dicam,
                  inter libros bonae notae et interpolatos obtinet. denique his libris cum
                  scripturae <ref target="#A">ex codice Germanico Th. Ugoleti atque ex codice
                     Boccaccii</ref> desumptae tum varia excerpta addenda sunt, de quibus post
                  disputabo.</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <head>III.</head>
               <p>Nunc de codicibus primae familiae disserendum est, qui sunt: <ref target="#N">N =
                     Neapolitanus V a 8</ref> et <ref target="#G">G = Gaddianus Laur. plut. 90, 12
                     inf.</ref></p>
               <p>Codex Neapolitanus V A 8, olim 380, membranaceus, 0,261 X 0,160, sub initium
                  saeculi XV exaratus, constat foliis 116, quorum 1–36a continetur
                        <bibl><author>Catonis</author>
                     <title>de agricultura liber</title></bibl>, 40–101a
                        <bibl><author>Varronis</author>
                     <title>de re rustica libri tres</title></bibl>, 101a–115b
                        <bibl><author>Calpurnii</author> et <author>Nemesiani</author>
                     <title>bucolica</title>: reliqua folia vacant.</bibl> singulae paginae tricenos
                  octonos versus habent. manus emendatrices codex expertus est praesertim duas,
                  quarum prior eius ipsius est qui scripsit librum. iterum codex eodem fere tempore
                  correctus est, sed hic atque illic secunda manus a priore haud facile distingui
                  potest. emendationes autem tertiae manus paucis tantum locis deprehendi. singula
                  carmina inscriptionibus carent, sed brevibus spatiis relictis inter se disiuncta
                  sunt. in fine totius operis haec subscriptio exstat: <hi rend="italic">Aureliani
                     Nemesiani Cartag&#773; bucol&#8217; explicit: Deo gratias amen</hi>. denique
                  alia manus admodum recens, ut Bursian<!-- where? --> et <ref target="#Schenkl"
                     >Schenkl</ref> intellexerunt, titulos <hi rend="italic">Calpurnii eclogae</hi>
                  et <hi rend="italic">Nemesiani eclogae</hi> apposuit.</p>
               <p>De codicis origine et fatis nihil aliud scimus nisi quod ex his intelligitur quae
                  in folio ultimo scripta sunt: ≪ <hi rend="italic">Joannes Antonius Perillus
                     patric. neap. ac iuvenis apprime litteratus Jacobum Perillum hoc libro donavit
                     MDCVII, Klis Juniis </hi>≫ et paulo infra ≪ <hi rend="italic">Antonii Seripandi
                     ex Jacobi Perilli amici opt. munere </hi>≫. postea cum ceteris Seripandi libris
                  in bybliothecam S. Ioannis in Carbonaria illatus est, unde in maximam bybliothecam
                  nepolitanam, olim borbonicam, venit. primus omnium codicem in P. Burmanni usum
                  satis diligenter contulit Iac. Phil. D'Orville, cuius collatio exstat apud Burm.
                  in append. ad Poet. lat. min. tom. I extr. deinde C. Bursian in M. Hauptii usum
                  excussit eum, sed de huius collationis pretio nihil constat cum editio ab Hauptio
                  promissa numquam iuris publici facta sit. tum eo usus est Baehrens, ita tamen ut
                  optimo iure a Schenklio vituperaretur, qui a. 1878 codicem contulit iterumque
                  abhinc paucos annos inspexit ut secundis curis Calpurnium et Nemesianum ederet.
                  equidem a. 1907 totum codicem excussi, sed ut omnes discrepantiae inter meam
                  collationem et testimonia Schenklii tollerentur, Ioannes Petrus Zottoli meus
                  aestate a. 1909 locos omnes mecum inspexit ubi Schenkl aliter legerat, saepiusque
                  Schenklii neglegentiam deprehendimus. atque huius codicis totam collationem ne
                  levissimis quidem minutiis omissis quae ad rem orthographicam spectant in apparatu
                  critico iuris publici feci.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <p>Some text here.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
